# Chapter 2-3 画面をデザインする: InterfaceBuilder

* Main.storyboard ファイルをクリックすると、中央のエディタエリアはInterfaceBuilderの画面に切り替わり、画面レイアウトが作成できるようになります

* ここでは実際に画面を作成して使い方を覚えます。

* 最初に画面が１つ作成されていると思います。これのサイズをiPhone SE の 4inchに変更します
    * 画面上部の左端のアイコン(ViewController) を選択します。画面の枠がブルーになって選択状態になります
    * ユーティリティエリアのアトリビュートインスペクタアイコンを選択し、下側を切り替えます
        * Simulated Metrics -> Size -> iPhone 4-inch を選択します
    * 画面が iPhone SE らしいサイズに変更になります
* 端末毎の画面サイズ

 | 端末名           |解像度           | 画面サイズ    | インチ数  |
 | --------------- |:--------------:|:-----------:|---------:|
 |iPhone 6/6s Plus | 1,080 X 1,920  |   414 x 736 |  5.5inh  |
 |iPhone 6/6s      |   750 X 1,334  |   375 x 667 |  4.7inh  |
 |iPhone 5/5s/5c SE|   640 X 1,136  |   320 x 568 |  4  inh  |
 |iPad             | 2,048 X 1,536  | 1,024 x 768 |          |
 |iPad mini        | 1,024 X   768  | 1,024 x 768 |          |


## ライブラリから部品を配置する

* ユーティリティエリアのライブラリペインから Label を画面上にドラッグドロップします
    * 画面中央に持っていくと、縦に点線が出ます。これは中央位置を示しています
* 次に同じように、Buttonをドラッグドロップして、中央でラベルの少し下に配置してください
* 画面の左半分にドキュメントアウトラインが出ています。ここに今配置した部品が出ていると思います。
* ラベルの文字色を赤色に変更する
    * ラベルをクリックして、アトリビュートインスペクタでColor を赤色に変更してください
* できたら、 ▶︎ のRunボタンを押して実行してみます
    * サイズの違う端末で起動すると、画面の中央に配置されません
    * 縦横を変更しても中央に配置されません
* 次にこれを調整します

## AutoLayout

* 画面サイズが変わっても、縦横を変更しても同じようにレイアウトするには、AutoLayout を使用する必要があります。
* AutoLayoutでは右下のアイコンを操作します

　　![Chapter04_2_6](http://repos.secnet.oec.local/uploads/OEC0155/swift_1/50ed673909/Chapter04_2_6.png)

* 各アイコンの説明（左から）

 | アイコン    | 機能                                   |
 |-----------|----------------------------------------|
 |Stack       |部品をスタックに入れます                   |
 |Align       |部品どうしの位置を揃えるのに使います         |
 |Pin         |部品の位置、サイズを指定します              |
 |Resolve Auto Layout Issues |制約に従って位置を調整します |

* Stack

    * 画面はなく、部品を選んでこのボタンを押すと、部品がStackに入ります。
    * 複数の部品を並べて配置したい時に使います

* Align

　　![Chapter04_2_7](http://repos.secnet.oec.local/uploads/OEC0155/swift_1/617ffc2e2d/Chapter04_2_7.png)

* 上のような画面が出ます  

 |メニュー                   |機能                         |
 |--------------------------|----------------------------|
 |Leading Edge              |部品どうしの左端を揃える        |
 |Trailing Edge             |部品どうしの右端を揃える        |
 |Top Edge                  |部品どうしの上端を揃える        |
 |Bottom Edge               |部品どうしの下端を揃える        |
 |Horizontal Centers        |部品どうしの水平方向の中心(X軸)を揃える |
 |Vertical Centers          |部品どうしの垂直方向の中心(Y軸)を揃える |
 |Baselines                 |部品どうしのベースラインを揃える        |
 |Horizontally in Container |親の中の水平方向の中心に位置させる |
 |Vertically in Container   |親の中の垂直方向の中心に位置させる |
 |Update Frames             |制約登録と同時に部品の位置を動かす |
 |Add Constraints           |制約を登録する                  |

* Pin

　　![Chapter04_2_8](http://repos.secnet.oec.local/uploads/OEC0155/swift_1/a98db6f8db/Chapter04_2_8.png)

* 上のような画面が出ます

 |メニュー                   |機能                         |
 |--------------------------|----------------------------|
 |　｜                       |上の部品からの距離、バーをクリックしてから数値を指定する |
 |ー                         |左の部品からの距離、バーをクリックしてから数値を指定する |
 |　　ー                      |右の部品からの距離、バーをクリックしてから数値を指定する |
 |　｜                       |下の部品からの距離、バーをクリックしてから数値を指定する  |
 |Constraint to margins     |☑️をすると、マージンからの距離となる |
 |Width                     |幅のサイズ                     |
 |Height                    |高さのサイズ                   |
 |Equal Widths              |複数の部品の幅を同じにする       |
 |Equal Heights             |複数の部品の高さを同じにする      |
 |Apect Ratio               |縦と横の比率を指定する           |
 |Align                     |Align制約と同じです             |
 |Update Frames             |制約登録と同時に部品の位置を動かす |
 |Add Constraints           |制約を登録する                  |


* Resolve Auto Layout Issues

　　![Chapter04_2_9](http://repos.secnet.oec.local/uploads/OEC0155/swift_1/0f07dfc289/Chapter04_2_9.png)

* 上のような画面が出ます。上と下は同じで、上は指定の部品のみ、下はすべての部品を指定します。

 |メニュー                       |機能                            |
 |------------------------------|-------------------------------|
 |Update Frames                 |レイアウト画面を制約に従って更新する |
 |Update Constraints            |レイアウト画面の現在の位置に合うように制約を調整する |
 |Add Missing Constraints       |欠けている制約を追加する           |
 |Rest to Suggested Constraints |適当に制約を設定する              |
 |Clear Constraints             |制約をすべて削除する               |

* 2,3,4 番目の機能は便利そうですが、あまりうまくはいきません。制約を正確に登録して、Update Frames で位置を更新するのが良いです。

## プログラムの部品に制約を設定する
* 部品に以下の制約を設定してみます

* ラベル
    * 水平方向の中央に配置
    * 上からの距離は 10 (マージンからの距離)
    * 幅は 200
    * 高さは 30
* ボタン
    * ラベルの 20 下に配置
    * ラベルと水平方向の中心を揃える
    * 幅は 100

* 設定できたら、シミュレータで実行してみてください。縦横を変更したり、サイズの違う端末でテストしてみてください。


 
